---
aid: 9025
zid: 72110
title: "临高五百宅们如何避免在他们死之后穿越帝国出现科技倒退的情况？"
author: 只手天下
date: 2012-09-30 23:21:09+07:00
lastmod: 2013-04-07 20:48:00+07:00
---

只手天下 于 2012-9-30 23:21:09 发表了：

假设五百穿越众在死之前利用大图书馆里面的资料，把穿越帝国建设到了 20 世纪末 21 世纪初的水平，然后五百穿越众们都老死了，那穿越帝国在没有了这些人之后，科技的发展会变得很缓慢么？也就是，五百穿越众们在他们死之前如何让土著/归化民或者他们自己的子孙，在知识水平上不低于甚至超过五百穿越众，来保证他们死后不会出现科技发展缓慢甚至科技倒退的情况出现？甚至是五百穿越众们如何才能在他们自己死之前让穿越帝国里出现现代科学方面的土著科学家？

不知道他们会如何解决这个问题，真心求科普，求讨论

---

党国心腹 于 2012-9-30 23:23:05 发表了：

学校

---

绝不卖萌克罗米 于 2012-9-30 23:26:40 发表了：

500 人的态度来看，我相信他们死的时候帝国仍然是科技的黄金时代

但是过三代，机械神教上台的可能性不是没有。

500 人要是想保持人类的进步，还是尽可能让这种寡头制赶紧解体比较好。

统治全人类和一个国家不同，一个国家，寡头制可以保持高效率运转也不缺乏新鲜血液，因为敌国就是最好的监督。而全人类，还是有压倒性优势。。

---

只手天下 于 2012-9-30 23:29:33 发表了：

> 党国心腹 发表于 2012-9-30 23:23
>
> 学校

{:5_160:}穿越众们靠着自己的知识水平如何培养出专业教师甚至教授什么的呢？

---

党国心腹 于 2012-9-30 23:39:32 发表了：

> 只手天下 发表于 2012-9-30 23:29
>
> 穿越众们靠着自己的知识水平如何培养出专业教师甚至教授什么的呢？

百度

---

夫纲不振张仲麟 于 2012-10-1 00:56:20 发表了：

剧透一下，以后就是 IOM 那样了，无限稳定固化的社会

---

ishmael 于 2012-10-1 01:30:36 发表了：

提示: 该帖被管理员或版主屏蔽

---

zyk911 于 2012-10-1 02:44:19 发表了：

我死后那怕洪水滔天！

---

马甲 023 于 2012-10-1 07:34:41 发表了：

_本帖最后由 马甲 023 于 2012-10-1 07:40 编辑_

纯粹是杞人忧天，工业化开始之后，资本的扩张会驱动技术进步成为不可阻挡的大势。任何阻挡生产力进步的反动派都会被历史的车轮碾的粉碎。

500 众要避免的根本不是什么科技倒退，而是自己的后代不要因为目光短浅而成为阻碍生产力进步的傻瓜。就好像当初的美国南部邦联

---

马甲 023 于 2012-10-1 07:53:10 发表了：

最坏的可能性不是超稳态的社会结构，而是先出现核武器，而后爆发内战，结果玩脱了。

---

Targaryen 于 2012-10-1 07:55:56 发表了：

请楼主移步《来个变态一些的同人设定》贴

---

绝不卖萌克罗米 于 2012-10-1 20:10:02 发表了：

_本帖最后由 绝不卖萌克罗米 于 2012-10-1 20:10 编辑_

> 马甲 023 发表于 2012-10-1 07:34
>
> 纯粹是杞人忧天，工业化开始之后，资本的扩张会驱动技术进步成为不可阻挡的大势。任何阻挡生产力进步的反动 ...

你确定 500 人能造出一批有活力的资本家而不是元老院内部消化的官办经济？

统治一个世界和一个国家不一样，要是一个国家这样可以保持效率和竞争的协调，500 人的科技是从后世拿来的，发展市场经济，大头他们拿也容易。500 人在世的时候，所有高科技企业和重要工业都是自己垄断，死了之后想放开，放得了吗？

500 人三代以后机械神教不掌权的可能小的很

---

塞那提斯 于 2012-10-1 20:19:23 发表了：

> 绝不卖萌克罗米 发表于 2012-10-1 20:10
>
> 你确定 500 人能造出一批有活力的资本家而不是元老院内部消化的官办经济？
>
> 统治一个世界和一个国家不一样 ...

你是在否定苏联的所有科技成果吗？

---

caifanvf 于 2012-10-1 20:22:37 发表了：

他们为什么要解决这个问题？

统治集团要解决的问题是如何更稳定有效地统治。

---

赤色 MA 于 2012-10-1 20:31:21 发表了：

别把自己想得太高，这些人再怎么开金手指也只是开路者的角色，只要基础的那些知识散布出去了，社会上又有足够的需求，以后技术和科学会自己发展的。说到底这是个“钱”的问题。

另外超稳态社会我觉得不可能，光开拓和消化新的领土就不是两三代人能做完的事情，后面各种麻烦事情更多，更何况人本身就是最大的不稳定变量。就算现在这个后工业化时代世界仍然是随时可能引发变革的时代，凭 500 人几代人就达到可以混吃等死的稳定状态有些过分玄幻了。

---

笑看风云淡 于 2012-10-1 20:37:06 发表了：

穿越者的学校灌输的是服从为主，以后出来的即使有一定的知识水平，也缺少质疑和创新的精神，不一定能在科技上有大创新。

---

原子光谱 于 2012-10-1 21:06:32 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2012-10-1 20:37
>
> 穿越者的学校灌输的是服从为主，以后出来的即使有一定的知识水平，也缺少质疑和创新的精神，不一定能在科技 ...

这话怎么怎么眼熟呢······黑错地方了吧······

---

马甲 023 于 2012-10-1 21:16:26 发表了：

_本帖最后由 马甲 023 于 2012-10-1 21:51 编辑_

> 绝不卖萌克罗米 发表于 2012-10-1 20:10
>
> 你确定 500 人能造出一批有活力的资本家而不是元老院内部消化的官办经济？
>
> 统治一个世界和一个国家不一样 ...

首先要搞明白一件事情，临高走的是财团控制政治的隐性世袭体制，不是天朝一贯的官僚文官体制。政府只是财团的玩物，而不是资本家依附政府的权利生存。

官办经济养不活 500 个家族，更养不活 500 个财团。如果你要搞官办经济，那对不起，先来场内战，把 500 人降到 50 人甚至 20 人。

机械神教？搞笑，没 STC 搞毛的机械神教，只有 STC 这种黑科技才能让一个社会的知识普及率和生产力脱钩。

现实的工业社会可从来不存在掌握了技术还能安心做奴隶的神奇物种。在社会内部大搞知识封锁和知识垄断？这样的傻逼根本就不堪一击。

---

恶意讨薪毛润之 于 2012-10-1 21:39:29 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2012-10-1 20:37
>
> 穿越者的学校灌输的是服从为主，以后出来的即使有一定的知识水平，也缺少质疑和创新的精神，不一定能在科技 ...

等以后摊子大了可以搞因材施教，鼓励不同的水平的学校采用不同的教育方式，现在整个穿越集团下的学生还没一所大学多。

---

绝不卖萌克罗米 于 2012-10-1 22:10:57 发表了：

_本帖最后由 绝不卖萌克罗米 于 2012-10-1 22:11 编辑_

> 马甲 023 发表于 2012-10-1 21:16
>
> 首先要搞明白一件事情，临高走的是财团控制政治的隐性世袭体制，不是天朝一贯的官僚文官体制。政府只是财 ...

官办经济——出自陈经的《中国的官办经济》，指天朝的政府主导型的市场经济。你所谓的官办经济养不活 500 个家族是哪门子理论？论证过程在哪？难道养得活 500 个资本家的经济就养不活 500 个官僚资本家？

其次，你觉得临高能构建一个脱离临高众控制就能维持下去的市场经济吗？临高众死的时候，除了元老家族之外的外人——资本家也好，劳动者也好，谁能管理临高的这些超越科技水平的技术？最后还得靠临高的后人管理，这不会形成一个特殊的利益集团么？这个利益集团的生存基础，在于领先时代的科技，而不是市场，你觉得他们会老老实实的搞市场经济而不是动用行政手段垄断资源？

从临高的建立起，大家想的是一个工业化社会，而很少想建立一整套市场经济系统。临高的科技与生产，脱离市场也能存在下去。既然如此，临高的后人还要市场干嘛？靠这些就可以当人上人了还要搞市场竞争？

苏联式计划经济，临高的后人都不会采用。苏联的官僚虽然掌握了生产和分配的权力，还不能肆无忌惮。一方面有西方的层层紧逼，内部有共产主义思维的束缚，最后不得不用贱卖国家资产的方式搞垮计划经济把手头的资源在市场上变现套利。临高的后人有这些束缚没？他们可以肆无忌惮的运用手头的资本，不存在任何道德和外在的束缚，临高众的后人，连变成官僚资本家可能性都很小，临高众的后人，不仅握有科技和超越时代的生产力，还握有政权和军队，搞一个建立在科技基础上的半封建的帝国的可能性相当大。这些先进的科技，临高众死掉之后能被时代消化多少？临高的后人难道不能神化这些科技？难道不能通过内部垄断的方式让这些科技永远不泄露出去？

我想说一点，启蒙这个词听起来很恶心不假，但是有时候你得承认他的作用。在临高那个年代，你要是真心想搞出一个市场经济，自由主义和人权理论也是必不可少的。没有这些看起来很恶心的东西，你拿什么反击垄断地位的封建政府？临高众没有共产党的道德地位，科普的毛主义也是阉割过的。你真认为当时的人有发展自由市场经济所必须的思想基础？被你绝对优势控制下的资本家完全没有反击你的能力和欲望，哪来的市场经济？你临高元老自己坚定的搞官办经济，你临高元老的后人呢？临高众要是真为社会发展考虑，建议在最后一个元老死之前把所有事件的来龙去脉给大家公布，放在教育的必修内容里。这样子，人类的发展才不至于陷于一个长期的停顿。顺便说一句，你告诉现在的人类某天天降的科技是神的礼物的，我相信还有几个相信你是穿越来的。你告诉上世纪 60 年代的人类，有几个怀疑的？你告诉临高的人类这些科技是机械之神的赠礼——我相信牛顿都得信。你觉得搞技术封锁的 SB 是不堪一击的，那是因为现在的人受过教育和启蒙。对临高的平民来说，他们更 SB 和更不堪一击。

---

绝不卖萌克罗米 于 2012-10-1 22:14:35 发表了：

> 塞那提斯 发表于 2012-10-1 20:19
>
> 你是在否定苏联的所有科技成果吗？

我从来不否认苏联的经济尤其是科技成就。

临高众搞苏式计划经济的可能性都几乎没有。你觉得临高那群享乐主义者的后人会接受共产党的教条吗？你觉得临高众会容忍上位要斗争，下台后生产和分配大权就离手的计划经济？

不可能。

临高众的后人搞市场经济也不可能，你看看我前面说的。

临高众的后人最理想的就是半封建帝国。一群垄断所有高科技和国家命脉的寡头+底层无序竞争的市场乃至封地

---

马甲 023 于 2012-10-2 07:39:09 发表了：

_本帖最后由 马甲 023 于 2012-10-2 09:11 编辑_

> 绝不卖萌克罗米 发表于 2012-10-1 22:10
>
> 官办经济——出自陈经的《中国的官办经济》，指天朝的政府主导型的市场经济。你所谓的官办经济养不活 50 ...

为啥官办经济养不活 500 个家族？，因为官帽子不够分。

你如果连官都不是，还想从官办经济中分一杯羹？

而且，人口会繁殖，经济会增长，但官帽子不会。500 人变成 500 家族后，你从哪变那么多官位出来？

1980 年，GDP4 千亿， 政治局常委 7 人，中央委员 201 人，

2011 年，，GDP47 万亿，政治局常委 9 人，中央委员 204 人

官办经济是官僚集权体系的产物，这个体系的特点就是官僚独占资源分配权，等级森严，社会地位和官位高度绑定，失去官位，就是失去一切。体制外的资本家不过是权力圈养的肥羊，随时都会被屠宰。

500 众是来做大贵族大资本家，可不是来当肥羊和官场小爬虫的。。

临高为啥要一开始就明确了走议会财团路线，不走官僚集权路线。因为那怕目前只是 500 人（还没成为 500 家族）官帽子都不够分。只有议会财团路线可以保证大家轮流分享权力，官僚集权路线？那就只能把大多数人踢出权力圈。

后面部分懒得回，因为其出发点就是你假设的官办经济。

---

zyxel 于 2012-10-2 07:58:38 发表了：

无法保持，也不可能“把穿越帝国建设到了 20 世纪末 21 世纪初的水平”，只能靠开金鲸鱼身，至于金手指金大腿这些小玩意，根本无法保持 500 废的后人会继续“推进”科技的发展……

---

塞那提斯 于 2012-10-2 10:21:44 发表了：

> zyxel 发表于 2012-10-2 07:58
>
> 无法保持，也不可能“把穿越帝国建设到了 20 世纪末 21 世纪初的水平”，只能靠开金鲸鱼身，至于金手指金大腿这 ...

= =!500 众不是穿越过去搞科研的，搞出原子弹的是参加曼哈顿计划的科研人员和工程人员，不是罗斯福。

---

zyxel 于 2012-10-2 15:17:00 发表了：

> 塞那提斯 发表于 2012-10-2 10:21
>
> = =!500 众不是穿越过去搞科研的，搞出原子弹的是参加曼哈顿计划的科研人员和工程人员，不是罗斯福。

别说罗什么福，什么福都没用，500 外星人到达地球，给地球人展示领先 500 年的科技，再给地球人 100 年的时间，也做不到“太阳系内的自由航行”

不开金鲸鱼身，靠着小小的金大象腿，短短 100 年时间，根本不可能让归化民消化和吸收科技树的部分内容（更不用说“推进”研究了），还妄想“把穿越帝国建设到了 20 世纪末 21 世纪初的水平”？元老没死光之前，靠着携带资料的先知先觉，在制造上少走弯路是可能的，但说到科研，只能“呵呵呵呵，今天天气真好”，一旦元老死光光……

---

悲天怜人瓦里斯 于 2012-10-2 16:33:59 发表了：

很难说，基础科学是短板，而且后代对旧时空的科技和工业没有感性认识，最后难保科技树不点歪

---

城管 PK 拆迁办 于 2012-10-2 17:07:54 发表了：

都把穿越帝国建设到了 20 世纪末 21 世纪初的水平，还发愁资料如何保存吗？

现在离那时候才多久？

---

塞那提斯 于 2012-10-2 17:38:17 发表了：

> zyxel 发表于 2012-10-2 15:17
>
> 别说罗什么福，什么福都没用，500 外星人到达地球，给地球人展示领先 500 年的科技，再给地球人 100 年的时间， ...

当然什么福都没用，因为研究原子弹的又不是美国总统。如果几个小元老能活到 100 岁，离第一批元老死光还有九十多年，时间还是很充裕的，现在的科技水准是 1850 年，就算按照无其他助力的前进方式，90 年后科技也有 1940 年水准了吧。

500 外星人到达地球，给地球人展示领先 500 年的科技，再给地球人 100 年的时间，是做不到“太阳系内的自由航行”的，但是如果外星人在这 100 年里构建一套的工业体系，并且培育出一代又一代继承外星人知识的地球人，那就不一样了。

在 100 年内消化科技，到底如何的标准为消化科技？是将理论知识传播下去还是建立起达到某某年代的工业水准？如果是达到前者，几十年就够了，如果是后者有了前者后也可以自行摸索达到。至于科研，当把知识的种子散播开来，几十年后一群霍金或者爱因斯坦或三钱，他们会去推动科技，500 众在一边看着就好了。

---

子非予 于 2012-10-2 17:47:38 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2012-10-1 20:37
>
> 穿越者的学校灌输的是服从为主，以后出来的即使有一定的知识水平，也缺少质疑和创新的精神，不一定能在科技 ...

能把 500 众带过去的消化一小部分就不得了了……还需要啥创新……顶多是一些思路性质的创新

---

塞那提斯 于 2012-10-2 18:01:37 发表了：

> 子非予 发表于 2012-10-2 17:47
>
> 能把 500 众带过去的消化一小部分就不得了了……还需要啥创新……顶多是一些思路性质的创新

等几年后后资源充裕了，还是应当建立一整套正常的教育体系，现在的教育太扭曲了，只适合应急

---

zyxel 于 2012-10-2 21:52:23 发表了：

当然什么福都没用，因为研究原子弹的又不是美国总统。如果几个小元老能活到 100 岁，离第一批元老死光还有九十多年，时间还是很充裕的，现在的科技水准是 1850 年，就算按照无其他助力的前进方式，90 年后科技也有 1940 年水准了吧。

---

90 多年？算了吧，还没明白我给一百年的意思？已经多给十年了，临高“现在”的科技水准是 1850 年？No，No，No，纸面水准是 21 世纪的，实际水准只有天知道了，不过在金象腿和金鲸身的照顾下，归化民工人们以低得惊人的事故率维持着 1900 年的生产水平，至于百年后，谁知道呢

---

500 外星人到达地球，给地球人展示领先 500 年的科技，再给地球人 100 年的时间，是做不到“太阳系内的自由航行”的，但是如果外星人在这 100 年里构建一套的工业体系，并且培育出一代又一代继承外星人知识的地球人，那就不一样了。

---

构建一套维护统治的“工业体系”是有可能的，但所谓“培育出一代又一代继承外星人知识的地球人”，那就只能“呵呵呵，今天天气真好”了……临高元老画科技树的目的（不是爬科技树，只是照着书本画一遍），不是发展科技，只是为了维护统治，这点不明确，就不用说其他的了

---

在 100 年内消化科技，到底如何的标准为消化科技？是将理论知识传播下去还是建立起达到某某年代的工业水准？如果是达到前者，几十年就够了，如果是后者有了前者后也可以自行摸索达到。至于科研，当把知识的种子散播开来，几十年后一群霍金或者爱因斯坦或三钱，他们会去推动科技，500 众在一边看着就好了。

---

将理论知识传播下去，几十年就够了？好厉害……不过如果不开金鲸身的话，别说培养一个归化民，就是元老自己的孩子，呐，就是那几个小元老，完全让他们掌握大图书馆的某类知识，也够他们学到 60 岁了吧，这还仅仅是该类别的而已，其他类的是不是封存起来，还是说开放给归化民？

---

---

心慈手软谢列平 于 2012-10-2 22:46:41 发表了：

500 废柴我估计不见得有本事有意愿推动社会发展

社会政治制度会固化

民权被压制

贵族共和成为最牛逼的制度

然后看哪个牛人能原创 GCZY 了

---

liutom 于 2013-1-9 13:27:33 发表了：

大图书馆在哪儿，帝国的核心就在哪儿，超过 60%的元老就在哪儿

---

Lsquirrel 于 2013-1-9 14:53:08 发表了：

> 塞那提斯 发表于 2012-10-1 20:19
>
> 你是在否定苏联的所有科技成果吗？

苏联是一个连续多次大规模引进西方民用技术的国家，它的技术进步大多数是军用技术，因为要搞军备竞赛，自己搞缓和裁军，然后军工完蛋国家也完蛋了

---

时之沙漏 于 2013-3-19 14:12:01 发表了：

倒退那是一定的，五百废材死后，他们的后代不可能维持在这五百废材的水平上。我想从三点入手，钱和荣誉还有交流。建立专利制度，让科技可以卖钱自（有钱能使鬼推磨），二，给予知识分子和理工科知识分子和教授较高的社会地位，建立类似全国科技技术发明奖或者诺贝尔之类的综合和奖项和专业奖项。三，和欧洲建立良好的交流机制，定时介绍和引进欧洲方面科技的进展。然后就看儿孙辈的造化了，温室里的花朵是禁不起暴风雨的打击的。。。

---

dddragon 于 2013-3-19 15:07:55 发表了：

> 时之沙漏 发表于 2013-3-19 14:12
>
> 倒退那是一定的，五百废材死后，他们的后代不可能维持在这五百废材的水平上。我想从三点入手，钱和荣誉还有 ...

你打算和欧洲领元老院经济援助的最不发达自治领交流什么啊，真是让人笑掉大牙，自卑到什么样的人才会产生如此可笑的想法

---

时之沙漏 于 2013-3-20 11:01:43 发表了：

_本帖最后由 时之沙漏 于 2013-3-20 11:10 编辑_

> dddragon 发表于 2013-3-19 15:07
>
> 你打算和欧洲领元老院经济援助的最不发达自治领交流什么啊，真是让人笑掉大牙，自卑到什么样的人才会产生 ...

五百废材打下欧洲占领全球了？对于这部小说我没看多少，回答这个问题我是基于现在科学发展历史的角度和五百宅们只占领中国这两点回答的。基于当今时空的科学历史，一二次工业革命都是欧洲发起的，你不和欧洲交流还去找绿教徒或印第安人交流么？

---

dddragon 于 2013-3-20 12:06:38 发表了：

_本帖最后由 dddragon 于 2013-3-20 12:07 编辑_

> 时之沙漏 发表于 2013-3-20 11:01
>
> 五百废材打下欧洲占领全球了？对于这部小说我没看多少，回答这个问题我是基于现在科学发展历史的角度和五 ...

没看多少就趁早闭嘴吧，临高启明的时代欧洲正在烧烤布鲁诺囚禁伽利略呢，你去和他们交流吧

---

时之沙漏 于 2013-3-20 13:36:06 发表了：

> dddragon 发表于 2013-3-20 12:06
>
> 没看多少就趁早闭嘴吧，临高启明的时代欧洲正在烧烤布鲁诺囚禁伽利略呢，你去和他们交流吧

你要去和宗教裁判所交流，那是你的事。我要交流也是和哥白尼，布鲁诺，伽利略交流。或者你认为只要把图书馆穿越过去了就可以发展科学技术了，看过相对论就认为自己比爱因斯坦还牛，那我也没办法，就此打住，勿回了。

---

平独镇露 于 2013-3-20 14:21:50 发表了：

> 时之沙漏 发表于 2013-3-20 13:36
>
> 你要去和宗教裁判所交流，那是你的事。我要交流也是和哥白尼，布鲁诺，伽利略交流。或者你认为只要把图书 ...

元老院的欧洲政策和其他殖民地一样，殖民地化，将欧洲变成彻头彻尾的原材料和农产品提供地。即便欧洲出了个牛顿，他的高等教育必然是在帝国本土接受，在帝国进行研究，不存在双方的技术交流，只存在单方的人才掠夺。历史证明殖民地和宗主国是没有什么双向平等关系的。

---

dddragon 于 2013-3-20 14:24:58 发表了：

_本帖最后由 dddragon 于 2013-3-20 14:25 编辑_

> 时之沙漏 发表于 2013-3-20 13:36
>
> 你要去和宗教裁判所交流，那是你的事。我要交流也是和哥白尼，布鲁诺，伽利略交流。或者你认为只要把图书 ...

和布鲁诺一起变成串烧才是你的唯一下场，去和几百年前的古代人交流初中课本水平的科学理论确实有助于提高某些人的智商，但也只限于某些人，元老院没那么蛋疼

---

白鹤 于 2013-3-20 15:28:27 发表了：

造个神话吧，建造轮回屋，最后一个元老临死前打开门，里边一部逼真的电影资料宣称公历 2012 年地球要爆炸，必须在此之前攀出太空旅行相应科技，否则只有大家都完蛋。

然后每隔一段时间开启一次轮回屋，发表一点小清新的励志讲话。

2011 年的讲话是 Bazinbga!

---

白鹤 于 2013-3-20 15:30:32 发表了：

> 白鹤 发表于 2013-3-20 15:28
>
> 造个神话吧，建造轮回屋，最后一个元老临死前打开门，里边一部逼真的电影资料宣称公历 2012 年地球要爆炸，必 ...

然后已经逃往地外的 500 家族成员与留在地球上的广大屌丝开战，高达世界诞生。

---

工兵 于 2013-3-20 18:08:55 发表了：

我记得以前看到的讨论，目标是把整个社会推到第一次工业革命，某些项目推到第二次工业革命。至少这书的主要讨论者和创作人没有那种把科学推到 20 世纪末 21 世纪初的说法。

---

原子弹打熊猫 于 2013-3-20 21:20:14 发表了：

> 党国心腹 发表于 2012-9-30 23:23
>
> 学校

学校 +1

---

导弹赶路中 于 2013-3-21 01:09:38 发表了：

教育体系。。以及，某种程度上的真相。

---

望月凝香 于 2013-4-7 13:16:25 发表了：

没有任何办法。

现代科技很多东西真的太细了。

或许可以指望他们能教出知道量子理论、逆合成设计、中心法则的子女还有规划民，但是就他们的水平别指望有一个能对这三个名词在 90 年代所达到的高度有足够的理解，所以也就不要指望教出的学生能够自己推出杨-米尔斯规范场、大环内酯类抗生素选择性全合成、RNA 逆转录蛋白构造机理，只能等科学技术停滞多年再自我发展了。

---

pwatx 于 2013-4-7 20:36:56 发表了：

教育。

我认为就算科技树点偏，也偏不到哪儿去，唯一的问题就是基础理论会有瓶颈——话说回来，现在的世界科技发展难道就没遇到瓶颈？

基础理论还不是一样遇到瓶颈了。

---

章草 于 2013-4-7 20:48:48 发表了：

> 赤色 MA 发表于 2012-10-1 20:31
>
> 别把自己想得太高，这些人再怎么开金手指也只是开路者的角色，只要基础的那些知识散布出去了，社会上又有足 ...

所以要把基因散布出去啊。20 代之后话 500 废的基因覆盖全世界，自然就不会有什么革命了。

---
